\documentclass{beamer}
\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
\setbeamertemplate{subsection in toc}[subsections numbered]

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\input{../makros/math_makros.sty}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\makeatother

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{2020-06-25}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
  \maketitle
  \begin{frame}{Was steht heute an?}
      \tableofcontents
  \end{frame}
\section{Graphen traversieren}
\begin{frame}{Motivation}
    Wir haben uns im Rahmen des letzten Tutoriums darum gekümmert, 
    Graphen darzustellen. Nun wollen wir sie auch benutzen.\\
    Heute widmen wir uns deswegen der Frage, wie man Graphen effizient
    durchsucht.
\end{frame}
\section{Breitensuche (BFS)}
\begin{frame}{Idee}
    Wir traversieren den Graphen "schichtenweise":
    \begin{itemize}
        \item Schicht 0 = Startknoten s
        \item Schicht 1 = $\{v \in V\ |\ (s,v) \in E\}$
        \item von Schicht i aus finden wir die Schicht i+1 (heißt bei 
            uns Q, weil wir dafür später eine Queue verwenden) in den
            Nachfolgern der Knoten aus Schicht i
        \item solange also Q nicht leer ist:
            \begin{itemize}
                \item alle Knoten aus Q abtasten
                \item alle noch nicht entdeckten Nachfolger in neuer 
                    Schicht Q' speichern
                \item wenn Q abgearbeitet, durch Q' ersetzen
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/bfs/bfs_00.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/bfs/bfs_01.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/bfs/bfs_02.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/bfs/bfs_03.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/bfs/bfs_04.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/bfs/bfs_05.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/bfs/bfs_06.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Pseudocode}
    \begin{algorithm}[H]
        \begin{algorithmic}[1]
            \scriptsize
            \Function{BFS}{G=(V,E): Graph, s: Vertex}: 
            ([$\mathbb{N}_0$], [Vertex])
            \State d \< $<\infty,\ldots, \infty>$: [$\mathbb{N}_0 \cup \infty,\ |V|$]
            \State parent \< $<Null,\ldots, Null>$: [Vertex $|$ Null, 
            $|V|$]
            \State parent[s] \< s, d[s] \< 0
            \State Q \< $<s>$, Q' \< $\emptyset$ : Queue
            \For{$i \gets 1,\ Q \neq \emptyset,\ i++$}
            \For{u $\in$ Q}
            \For{(u,v) $\in$ E}
            \Comment Nachfolger von u
            \If{parent(v) = Null}
            \Comment v bisher noch nicht entdeckt
            \State Q' \< Q' $\cup$ v
            \State d[v] \< i
            \State parent(v) \< u
            \EndIf
            \EndFor
            \EndFor
            \State Q \< Q'
            \State Q' \< $\emptyset$
            \EndFor
            \State \textbf{return} (parent, d)
            \EndFunction
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Woraus besteht die Ausgabe von BFS?
    \pause
    \begin{itemize}
        \item parent - Direkter Vorgänger jedes Knotens
        \item d - Entfernung zum Startknoten "in Anzahl Kanten"
    \end{itemize}
    \vspace{2em}
    \pause
    Wie können wir trotzdem alle Knoten explorieren, wenn wir vom 
    gewählten Startknoten nicht alle anderen Knoten erreichen können, 
    d.h. wenn der Graph nicht (streng) zusammenhängend ist?\\[1em]
    \pause
    Wir können uns so lange einen Startknoten unter den noch nicht 
    explorierten wählen, bis alle Knoten entdeckt wurden.
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Gegeben sei der folgende Graph.Führt darauf eine BFS durch und füllt
    dabei die Folgen parent und d auf!
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/bfs/exerc.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[b]{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.4\linewidth]{../illustrations/bfs/exerc.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\section{Tiefensuche (DFS)}
\begin{frame}{Idee}
    Wir traversieren den Graphen, indem wir stets so weit absteigen wie 
    möglich.
    \begin{itemize}
        \item wir beginnen mit einem Startknoten s
        \item wir explorieren einen Nachfolger von s, dann einen dessen 
            Nachfolger, ... u.s.w., bis wir keine bisher unentdeckten
            Nachfolger mehr finden
        \item dann steigen wir so lange wieder auf, bis wir einen bisher
            nicht explorierten Knoten finden
        \item dieses Vorgehen führen wir so lange aus, bis wir alle 
            Knoten gefunden haben
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/bfs/bfs_00.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/dfs/dfs_01.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/dfs/dfs_02.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/dfs/dfs_03.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/dfs/dfs_04.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/dfs/dfs_05.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/dfs/dfs_06.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/dfs/dfs_07.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Visualisierung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/dfs/dfs_08.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Pseudocode I}
    \begin{algorithm}[H]
        \begin{algorithmic}[1]
            \footnotesize
            \Function{DFS}{G=(V,E): Graph, s: Vertex}: 
            ([$\mathbb{N}_0 \cup \infty$], [Vertex / Null])
            \State found \< $<true,\ldots, true>$: [Boolean]
            \State d \< $<0,\ldots, 0>$: [$\mathbb{N}_0,\ |V|$]
            \State parent \< $<Null,\ldots, Null>$: [Vertex / Null, 
            $|V|$]
            \State found[s] \< true
            \State parent[s] \< s, d[s] \< 0
            \State dfsStep(G, s, found, parent, d)
            \State \textbf{return} (parent, d)
            \EndFunction
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
\end{frame}
\begin{frame}{Pseudocode II}
    \begin{algorithm}[H]
        \begin{algorithmic}[1]
            \scriptsize
            \Function{dfsStep}{G, v: Vertex, found, parent, d}: 
            ([$\mathbb{N}_0 \cup \infty$], [Vertex $|$ Null])
            \For{(v,w) $\in$ E}
            \If{found[w]}
            \State traverseNonTreeEdge(v,w)
            \Comment "Erkennen" von Kante (v,w)
            \Else
            \Comment w bisher noch nicht entdeckt
            \State found[w] \< true
            \State parent[w] \< u
            \State d[w] \< d[v] + 1
            \Comment oder + Kantengewicht
            \State dfsStep(G, w, found, parent, d)
            \EndIf
            \EndFor
            \State backtrack(v,w)
            \Comment zu parentent[w] zurück kehren
            \EndFunction
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Gegeben sei der folgende Graph. Führt darauf eine DFS durch und füllt
    dabei die Folgen parent und d auf!
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\linewidth]{../illustrations/bfs/exerc.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[b]{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.4\linewidth]{../illustrations/bfs/exerc.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{BFS- und DFS-Zahl}
    Im Zuge einer Breiten- oder Tiefensuche explorieren wir Knoten zu 
    einem bestimmten Zeitpunkt. Wir können diesen festhalten, indem wir
    die Knoten nummerieren:
    \begin{itemize}
        \item Startknoten erhält stets Nummer 1, danach zählen wir hoch
        \item BFS: beim Aufnehmen in Q'
        \item DFS: sobald found[v] auf true gesetzt wird
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Baum- und Nichtbaumkanten}
    Eine Tiefensuche ist besonders deswegen interessant, weil mit ihrer
    Hilfe eine Baumstruktur, die des DFS-Baumes, aufgebaut werden kann.
    Diese wird später z.B. bei der Erkennung von Kreisen interessant.
    \\[1em]
    Neben Baumkanten erkennt die Tiefensuche auch:
    \begin{itemize}
        \item cross-Kanten: von einem Teilbaum in einen anderen
        \item forward-Kanten: überspringen Kind-Knoten auf dem Weg zu 
            "Enkel-Knoten"
        \item backward-Kanten: von Kind- zu Eltern-Knoten
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Baum- und Nichtbaumkanten}
    Denken wir nochmals den Pseudocode zur DFS. Wann findet sie eine
    Nichtbaumkante?\\[1em]
    \pause
    Wenn wir einen Knoten finden, der bereits gefunden wurde. Das kann
    innerhalb eines dfsStep geschehen. Die Subroutine, die in diesem Fall
    aufgerufen wird, heißt bezeichnenderweise traverseNonTreeEdge.\\[2em]
    Wozu haben wir dazu überhaupt eine eigene Subroutine?\\[1em]
    Damit stellen wir später noch Spannenderes an.
\end{frame}
\begin{frame}{BFS vs. DFS}
    \begin{itemize}
        \item Laufzeit: \pause beide in $\mathcal{O}(|V|+|E|)$
        \item Speicherplatzverbrauch: \pause beide in $\mathcal{O}(|V|)$
        \item BFS findet kürzeste Pfade
        \item DFS erkennt alle Kantentypen
    \end{itemize}
    \pause
    Kann auch die BFS zwischen den verschiedenen Kantentypen 
    unterscheiden?\\[1em]
    \pause
    Nicht in der Standardform. In dieser erkennt sie keine forward edges.
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Aufgabe}
    Nachdem Dr. Meta eine finanzielle Krise durch rigorose 
    Umstrukturierung seiner Personalabteilung hat abwenden können, 
    plant er nun, den unverschämten Banken ihr Verhalten gründlich
    heimzuzahlen.\\
    Da er großen Wert auf erwachsenes Verhalten legt, plant er, die 
    Filialen in der Gegend von seinen Minions mit Graffiti einsprühen zu
    lassen.\\
    Da seine Minions aber weder schlau noch schnell sind, muss er 
    verhindern, dass man ihren Farbspuren folgen kann, indem er keine 
    zwei Filialen in der gleichen Farbe einsprühen lässt, die weniger als
    10 Kilometer voneinander entfernt sind.\\
    Leider hat er nur noch zwei unverfütterte Minions zur Verfügung.
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Helft Dr.Meta, indem ihr einen Algorithmus entwerft, der die 
    Filialen einfärbt, wenn dies möglich ist. 
    Als Eingabe bekommt ihr einen stilisierten Stadtplan in Form eines 
    Graphen G mit den Filialen als Knoten und Kanten zwischen den 
    Filialen, die weniger als 10 Kilometer voneinander entfernt liegen.
    \\[1em]
    Ist die gewünschte Einteilung möglich,
    soll die Ausgabe aus einem Array color bestehen, indem color[i] die
    Farbe bezeichnet, mit der Filiale i eingesprüht werden soll.\\
    Ist sie es nicht, soll der Algorithmus ":(" zurückgeben.\\[1em]
    Die Laufzeit des Algorithmus soll in \bigO{|V|+|E|} liegen.\\[1em]
    Tipp: BFS benutzen
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{algorithm}[H]
        \begin{algorithmic}[1]
            \Function{TwoColoring}{G=(\{1,..,n\},E)}: [$\mathbb{N}_0$] / :(
            \State color \< $< Null,\ldots, Null>$: 
            [$\mathbb{N}_0$ / Null]
            \pause
            \State (parent, d) \< bfs(G, 1): [Vertex], [$\mathbb{N}_0$]
            \For{i \< 1 \textbf{to} n}
            \pause
            \State color[i] \< d[i] mod 2
            \Comment Erst färben...
            \EndFor
            \For{(v,w) $\in$ E}
            \pause
            \If{color[v] = color[w]}
            \Comment ... dann fragen
            \State \textbf{return} ":("
            \EndIf
            \EndFor
            \State \textbf{return} color
            \EndFunction
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Aufgabe}
    Führt den eben entworfenen Algorithmus auf dem folgenden stilisierten
    Stadtplan aus!
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.5\linewidth]{../illustrations/bfs/meta_00.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.6\linewidth]{../illustrations/bfs/meta_01.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
  \begin{frame}{Fragen?}
      Fragen!
  \end{frame}
  \begin{frame}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../XKCD/dfs.png}
          \caption{\href{https://xkcd.com/761/}{https://xkcd.com/761/}}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \end{document}
